\chapter{Introduction}
%\minitoc

\section{Contexte général}
\label{intro:init}
Les vidéos sont devenues le premier média sur internet. Le nombre de vidéos vues et publiées chaque jour est en constante augmentation. Les experts estiment\footnote{http://www.cisco.com/c/en/us/solutions/collateral/service-provider/visual-networking-index-vni/complete-white-paper-c11-481360.html} que 75\% du trafic internet transporte de la vidéo. Ce média est devenu accessible au grand public en grande partie grâce à l'essor de plateformes de publication en ligne, comme YouTube, Dailymotion et Viméo, mais aussi à la démocratisation des \anglicisme{smartphones} qui ont rendu la consommation et la création de vidéos de plus en plus facile.
Les données vidéos sont très employées à des fins professionnelles, comme les films promotionnels qui sont aujourd'hui un outil majeur des régies publicitaires et des services markétings. Le marché montant des MOOC\footnote{Cours en ligne ouvert à tous.} repose sur l'exploitation de vidéos, elles sont aussi utilisées par les marques traditionnelles pour communiquer avec leurs clientèles, par exemple pour proposer des manuels d'entretien sous forme de vidéos.
Aujourd'hui, près de 400 heures de vidéo sont déposées sur la plateforme YouTube chaque minute\footnote{http://tubularinsights.com/youtube-300-hours/}. Ces quantités de plus en plus importantes font de l'organisation, de la structuration et de la manipulation de contenu un véritable challenge pour les systèmes d'information. Dans une \cleaned{ vidéo, deux médias distincts sont principalement porteurs d'information}. Le premier média est celui des images. \cleaned{Récemment, les systèmes d'annotations} d'images se sont nettement \cleaned{améliorés~\cite{karpathy2014large};} le second média est celui \cleaned{de l'audio.} Le domaine de la compréhension de la parole propose un cadre de recherche pour extraire et traiter \cleaned{ l'information parlée de documents audios.}
 Dans cette thèse, %Dans ces travaux,
 nous abordons cette problématique sous l'angle particulier de la classification thématique de documents parlés, par une approche basée sur le traitement de la parole. Ce travail est réalisé en collaboration avec l'entreprise Orkis dans le cadre d'un financement CIFRE.

Ce chapitre est organisé de la manière suivante : la Section~\ref{chap:intro:sec:orkis} présente brièvement l'entreprise Orkis et ses motivations quant au financement d'une thèse CIFRE. La Section~\ref{chap:intro:sec:slu} présente de manière générale le domaine de recherche de compréhension de la parole. La Section~\ref{chap:intro:sec:pblm} situe la problématique principale abordée dans ces travaux. Enfin l'organisation du manuscrit est détaillée dans la Section~\ref{chap:intro:sec:plan}.


\section{Présentation de l'entreprise Orkis}
\label{chap:intro:sec:orkis}
Orkis est une entreprise française fondée en 1991. Son siège social est situé à Aix-en-Provence. Elle est spécialisée dans la gestion de ressources numériques (Digital assets management, DAM). Pionnière française dans la gestion de photothèques, elle propose depuis plusieurs années des solutions modernes pour la gestion de vidéos professionnelles. Ces vidéos sont de types très variés. \toclean{On peut trouver, par exemple,} des enregistrements de réunions, des émissions de télévision, des enregistrements d'essais produits, des témoignages clients, des conférences de \cleaned{presse\etc}
La compréhension de la parole est devenue un axe de développement stratégique pour Orkis. En effet, les fruits de la recherche dans ces domaines intégrés à une solution de DAM mature et éprouvée, lui permettent de proposer des services visant à simplifier et automatiser le traitement et l'indexation de documents audios et vidéos. Ces services apportent un avantage concurrentiel considérable dans le marché actuel du DAM.
C'est dans ce contexte, influencé par les besoins applicatifs en traitement de la parole de la société Orkis, que les travaux présentés dans ce manuscrit sont abordés.
%C'est dans ce contexte que l' entreprise { \bf Orkis } s'est donné pour objectif de proposer aux entreprises des outils robustes pour faciliter l'indexation et la gestion de documents multimédias. C'est dans ce contexte que c'est dérouler cette thése CIFRE financés par Orkis en partenaria avec le laboratoire informatique d'Avignon. L'approches choisis dans ces travaux pour traiter des données vidéos est d'utilisés l'information sémantique véhiculés par la parole. Ces travaux s'inscrivent donc dans le cadre de recherche de contenue parlés (spoken content retrieval, SCR).

% Reprendre  - > Il faut parler de data Audio SVP
%Avec l'explosion des quantités de données multimédia provoqué par l'amélioration des machines de calcule, l'augmentation de capacités de stockage et la vulgarisation de l'accés à internet,
%Il est devenue de plus en plus indispensable de s'équiper d'outils automatisé pour traiter, organiser et analyser ces énormes quantités de données et de les rendre accessibles et utilisables. Dans ce contexte la problématique de la compréhension et l'extraction d'informations pertinentes d'un document multimédia est particulièrement importante. Encore plus quand on sait que de plus en plus de gens utilisent ces immenses flux de donnée au quotidien. Au départ la recherche sur c'est concentré sur la problématique du texte [] avec notamment les problématique de recherche d'information (RI) et Traitement automatique du langage naturel ( NLP ) .
%Elle c'est plus récemment ouvert aux données audio et vidéo []. Un intérêt particulier est apporté aux donnés parlés. Le processus d'extraction d'information parlées à partir d'un flux audio est réalisé par un "Système de Reconnaissance Automatique de la Parole" (SRAP ou ASR). Les SRAP ont réalisé d'important progrès ces dernières années au point qu'ils rentrent petit à petit dans notre quotidien, on les retrouvent dans les système de dictée comme Dragon qui sont de plus en plus abordable,dans les assistant vocaux comme Cortana de Microsoft, dans les transcriptions automatiques de vidéo sur Youtube.
%Le domaine de recherche qui tente de combler le vide sémantique des informations parlées brutes produite par SRAP en produisant des concept de haut niveaux compréhensible pour un utilisateur ou interprétable par une machine, comme dans le cadre d'agent conversationnel par exemple, est appelé "compréhension de la parole" ( SLU ).
%Les principaux effort de recherche en SLU exploitent les performances  et la robustesse des système définie à l'origine pour le traitement du langage naturel écrit  en les appliquant sur les résultats bruité de SRAP. C'est pour ça que qu'avant d'approfondir l'évolution de la SLU, il faut revenir sur l'historique du TALNE.
%\section{Traitement de document textuel}


\section{Compréhension de la parole}
\label{chap:intro:sec:slu}
La { \bf compréhension de la parole (Spoken language understanding, SLU) } est l'action de rechercher et relier dans le signal de parole des éléments de sens. C'est une problématique particulièrement difficile, car le signal transporte des informations \cleaned{de natures et de fonction variées, telles que} l'ambiance, le locuteur ou le bruit environnemental \etc
Pour traiter cette variabilité, les systèmes de SLU %travaillent sur des signes extraits du signal porteurs de sémantique. Les signes utilisés sont le plus souvent des mots ou des phonèmes issus, en général, de transcriptions automatiques. La transcription automatique est une opération complexe, avec un fort potentiel d'erreurs.
\cleaned{reposent généralement} sur \cleaned{ un composant de reconnaissance automatique de la parole, qui produit} \cleaned{des} \cleaned{transcriptions} \cleaned{potentiellement imparfaites.}
Pour des raisons expérimentales, afin de se prémunir des particularités de la transcription automatique et se concentrer sur les propriétés particulières du langage parlé, certains travaux reposent sur des transcriptions manuelles~\cite{turmo2008overview}. Une approche récente consiste à ne pas utiliser de transcriptions, mais seulement les motifs récurrents dans le signal~\cite{lee2015spokenCR}. Pour rester les plus proches des cas applicatifs réels, nous nous concentrons uniquement sur des méthodes qui utilisent une transcription automatique.

Le domaine de recherche de compréhension de la parole est devenu très actif à partir des années 90, en partie grâce \cleaned{au financement de projets} par une agence du département de la Défense des États-Unis, chargée de la recherche et du développement des nouvelles technologies destinées à un usage militaire (Defense Advanced Research Projects Agency, DARPA). Ces projets de recherche \cleaned{ont rendu possible le développement de grands} corpus de données, par exemple, la production du corpus ATIS (Air travel Information Service)~\cite{price1990evaluation}. Ce corpus a permis aux chercheurs d'évaluer et de comparer leurs systèmes automatiques de compréhension du langage. L'évaluation des systèmes automatiques est réalisée en mesurant leurs performances \cleaned{sur} une tâche appelée SLU (comme le domaine puisqu'elle en est la première incarnation). Dans cette tâche, le système doit reconstruire le scénario de vol, en s'aidant des informations de vols contenues dans une base de données, sachant un ensemble de phrases décrivant un trajet en avion. Les premières approches employées pour aborder \cleaned{ce problème} s'appuyaient sur des règles de grammaire~\cite{seneff1992robust},\cite{ward1994recent},\cite{dowding1994interleaving} construites manuellement pour analyser ces phrases et en déduire des informations définies à l'avance, telles que l'aéroport de départ, l'aéroport d'arrivée ainsi que l'heure de départ.
Aujourd'hui, les approches statistiques
%sont devenues l'approche dominante dans
dominent cette thématique~\cite{schwartz1997hidden},\cite{wang2006discriminative},\cite{mesnil2015using}. Des approches hybrides ont aussi été étudiées~\cite{wang2002combination}.
Le sens du terme SLU s'est ensuite largement élargi~\cite{de2008spoken}. Il ne fait plus simplement référence à une tâche unique, mais à un ensemble de tâches qui \cleaned{partagent} l'objectif d'extraire des informations sémantiques du signal de parole. Ces tâches peuvent être divisées en deux catégories : la compréhension de la parole pour l'interaction homme/machine et la compréhension de la parole pour les interactions homme/homme.

\subsection{Les interactions homme/machine}
Dans cette catégorie, nous appelons le système automatique l'agent. Dans les situations les plus simples, l'utilisateur humain est en interaction directe avec l'agent par la parole, au moins dans le sens { \it humain $\rightarrow$ agent}. L'agent traite l'interaction avec l'utilisateur et réalise une action en conséquence. Le champ des actions possibles est large. Il peut répondre oralement, afficher un retour sur un écran ou encore réaliser une action telle que envoyer un message, prendre un rendez-vous, acheter un billet d'avion\etc
Dans le cadre d'interactions homme/machine, le format des échanges et le type de réponse permettent de considérer des sous-groupes de tâche de compréhension du langage.

%\item[Recherche de document parlés] (Spoken content retrieval, SCR)

{ \bf Les systèmes de recherche vocale (Voice search, VS) } \\
Dans ce type d'application, l'utilisateur envoie une requête parlée, dans un cadre fonctionnel précis. Le système doit répondre par une information structurée extraite d'une base de données~\cite{wang2008introduction}.   Les services de renseignements téléphoniques automatiques sont des exemples classiques d'application de VS . L'utilisateur appelle le service parce qu'il cherche une adresse ou un numéro de téléphone. Pour résoudre les problèmes de VS, les approches usuelles reposent sur la composition d'un système de reconnaissance automatique de la parole (SRAP) et d'un moteur de recherche d'information(Information Retrieval, IR)~\cite{natarajan2002scalable},\cite{wang2008introduction}.

{ \bf Les systèmes de réponses aux questions parlées (Spoken Question Answering, SQA) } \\
Ces tâches sont une évolution des VS. Dans celles-ci, l'utilisateur pose une question à l'oral en langage naturel et le système génère une réponse lisible à partir d'une collection de données non structurées. Les systèmes de référence reposent principalement sur des approches issues des recherches en réponse aux questions textuelles \cite{Bernard2009LIMSIPI},\cite{Comas2010UsingDP}.

{ \bf Les systèmes de dialogue  (Dialogue system, DS) }\\
Ces systèmes regroupent des éléments qui dépassent le cadre de la pure compréhension du langage. Un DS est composé d'au moins un SRAP, un gestionnaire de dialogue, et un système de génération de parole. Contrairement aux documents parlés employés par les méthodes déjà présentées, un dialogue est composé de plusieurs tours de parole. Dans ce contexte interactif, l'agent peut demander des confirmations ou des informations supplémentaires quant à la requête de l'utilisateur. Ce procédé ouvre des champs applicatifs plus larges, mais demande en même temps au système de gérer des complexités supplémentaires. Parmi elles, on trouve la séquentialité des interactions, ainsi que la possibilité que le but de l'utilisateur et la base de connaissances de l'agent évoluent  en fonction du temps. Les premiers systèmes de dialogue utilisent des graphes pour organiser l'historique %cours
 du dialogue~\cite{mctear1998modelling}. Les systèmes état de l'art actuel utilisent des méthodes statistiques~\cite{williams2008best}.

Les interactions homme/machine ont la particularité de contraindre l'interaction à la forme de requêtes-réponses. Dans ces modes de fonctionnement, l'information parlée est courte et peu contextualisée.
Il est important de noter que la recherche sur les DS tend à généraliser ce mode de fonctionnement. Certaines tâches~\cite{kim2017fourth} utilisent des données plus contextualisées, issues de conversations entre humains, pour l'entrainement de système de dialogue homme/machine.
Malgré cela, la forme contrainte des interactions reste la principale différence entre les systèmes de dialogue homme/machine et les systèmes de traitement automatique de données parlées dans un contexte d'interaction homme/homme.


\subsection{Les interactions homme/homme}
\label{chap:init:subsec:iterHH}
Les récents progrès en reconnaissance de la parole et en compréhension des interactions homme/machine ont ouvert la porte à \cleaned{de nouvelles approches de la SLU}. La parole est le principal moyen de communication des humains. \cleaned{Pourtant, l'exploitation des médias parlés a donné lieu à assez peu d'applications grands publics}. \cleaned{Depuis les années 90}, de nombreux corpus de données ont été collectés. Ces corpus ont permis à des tâches de SLU, dans le cadre d'interactions entre humains, d'être intensivement étudiées.
% To clean => litterature figure that this corpis started in ~90 and are still doing now
Ces tâches peuvent être différenciées en plusieurs groupes. Les \cleaned{principaux} sont présentés ci-dessous.

%{\bf Les taches d'analyse structurel du dialogue} Ces tâches s'addonnent principalement à l'analyse et l'extraction d'informations structurel du diaglogues. En retrouve par exemple  la segmentation de des tours de paroles (actes)~\cite{cuendet2006model}, l'attribution automatique d'une étiquette en fonction de sont type (Affirmation,question \etc )~\cite{ang2005automatic}, la determination du rôle de l'interlocuteur~\cite{yaman2010social} \etc

{\bf La reconnaissance d'entités nommées (Name entity recognition, NER)}\\ La NER consiste à rechercher un segment de document (dans ce cas parlé), qui fait référence à un ensemble de catégories prédéfinies. Ces catégories peuvent être des noms de personnes, des noms de lieux, des dates, des valeurs, des unités, des noms d'entreprises\etc  \\ % MOCHE
La NER, dans le cadre de la parole repose sur les mêmes méthodes que dans le cadre textuel, soit le plus souvent une combinaison entre une grammaire {\it ad hoc} et un modèle statistique~\cite{favre2005robust},\cite{chieu2002named}. Cependant, les erreurs de transcription automatique ont un impact fort sur les résultats de ces systèmes~\cite{bechet2010unsupervised}. La robustesse du système est donc un critère important pour répondre à une tâche de NER~\cite{favre2005robust}, dans un contexte d'interactions parlées.



{ \bf La recherche de documents parlés (Spoken content retrieval, SCR)}. Cette tâche consiste à retrouver et à soumettre à l'utilisateur des documents parlés pertinents, qui correspondent à un besoin exprimé, sous la forme d'une requête structurée ou en langage naturel. Ce domaine est à mi-chemin entre les thématiques de recherche d'informations (RI) et la SLU. En effet, la résolution des problématiques de SCR nécessite des moyens d'indexation et de recherche d'informations dans des transcriptions automatiques. Le système doit donc faire face aux particularités liées au traitement des données transcrites automatiquement, comme la présence importante d'erreurs ou d'hypothèses \cleaned{ multiples\etc
Les premières solutions proposées pour la SCR reposent sur de la détection de mots dans des hypothèses de phonèmes, pour compenser le faible vocabulaire des SRAP%de l'époque
~\cite{glavitsch1992system}. Avec l'amélioration des SRAP} maintenant capables de supporter un large vocabulaire, ces méthodes ont ensuite été combinées aux prédictions d'un SRAP~\cite{jones1996retrieving}. La campagne d'évaluation TREC~\cite{garofolo2000trec} a créé une dynamique importante pour la recherche autour de données issues de journaux télévisés et radiophoniques. Les données ne provenant pas d'un contexte aussi contrôlé, en particulier avec des documents courts, rendent le fonctionnement des systèmes de SCR beaucoup plus sensible à l'utilisation d'un SRAP. Des stratégies ont été proposées pour pallier ce problème. Récemment, des représentations thématiques de transcriptions sont proposées pour augmenter la robustesse aux erreurs des systèmes automatiques. Cette stratégie permet d'obtenir de meilleurs résultats que les représentations classiques, sur ces tâches plus complexes~\cite{Hu2009SpokenDR},\cite{Chen2009LatentTM},\cite{Hazen2010DirectAL}.


{\bf L'Identification de thématique (Topic identification, TI) } La TI consiste à retrouver le  sujet (ou thématique) principal abordé dans un segment audio. Dans une tâche de TI, les segments sont thématiquement homogènes, ou dominés par un sujet principal et la liste des thématiques possibles est préalablement déterminée~\cite{hazen2011topic}. \cite{gorin1997may} proposent un système de routage d'appels qui correspond à la fois à un agent de DS et à un système de TI. Dans leur cas, le système dirige l'appel de l'utilisateur vers le service adapté, en fonction du thème détecté dans l'énoncé du problème et par les confirmations de l'utilisateur. Les premiers travaux en TI~\cite{Fiscus1999NISTs1T} traitent un corpus d'émissions radiodiffusées et télédiffusées où les erreurs sont rares et dont le traitement est proche des transcriptions manuelles. L'approche usuelle, pour résoudre cette tâche consiste à extraire des informations sémantiques à partir des cooccurrences des mots produits automatiquement. Elle repose sur la projection des transcriptions dans des espaces vectoriels, pour extraire de l'information sémantique. \cleaned{Les espaces de projections abordés ci-dessous sont décrits plus en détails dans le Chapitre~\ref{chap:docs}. Une majorité des travaux dans ce domaine emploie la représentation TF.IDF. Par exemple,~\cite{Gemello2011TopicIF} ont construit cette représentation à partir d'un ensemble d'hypothèses de mots produit par un SRAP. Celle-ci est ensuite classifiée automatiquement pour déterminer la bonne thématique. Dans ~\cite{wintrode2009confidence}, une pondération particulière est rajoutée aux scores TF.IDF, pour tenir compte de la confiance accordée aux mots par le SRAP, afin de construire un système robuste. D'autres travaux utilisent des projections des transcriptions dans des espaces sémantiques ou conceptuels, pour compenser les erreurs de transcription automatique. Dans les travaux de~\cite{Lane2007OutofDomainUD}, les documents sont projetés dans un espace de concepts pour réduire la dimension des représentations et filtrer l'information utile avant le processus de classification automatique. Plus récemment, une méthode pour créer des ensembles conceptuels latents (LDA) } a été utilisée pour créer une représentation \cleaned{robuste~\cite{Tr2008TheCM}, \cite{morchid2014ldaSvmIcassp}.
Une} approche alternative consiste à baser l'identification de la thématique sur les hypothèses phonétiques produites, par le système de transcription automatique, pour renforcer l'information acoustique et être ainsi moins affecté par les erreurs de transcription. Cette méthode est appliquée parfois directement~\cite{Hazen2007TopicIF} ou en construisant des espaces de concepts de phonèmes~\cite{Hazen2011TopicMF}.
Toutes ces méthodes ont permis de créer des représentations de plus en plus robustes. Elles restent néanmoins étroitement liées aux performances du SRAP lorsqu'elles traitent des mots ou \cleaned{perdent l'information lexicale }quand elles emploient les hypothèses phonétiques. %Le résumé de parole a plusieurs différences fortes comparées aux résumés textuels. Les transcriptions produites automatiquement ne sont pas naturellement délimitées en phrases, alors que la notion de phrase est particulièrement utile pour les résumés par extraction. Par contre, d'autres informations sont disponibles comme la détection des locuteurs ou les hypothèses alternatives.

%{ \bf Résumer de dialogue } La quantités de données parlés disponibles rend le domaine de recherche du résumer de dialogue particulièrement attractif et succite l'interet de la communauté scientifique. Il existe plusieurs sorte de résumer de documents parlés. On retrouve des résumer par extraction de phrase ou par génération de phrase, les résumer génériques ou les résumer centrés sur une thématique, les résumer de documents simple ou documents multiples, les résumés au format textuel ou au format audio/vidéo \etc




Nous avons présenté dans cette section des tâches fréquemment documentées dans la littérature ainsi que les différentes solutions proposées pour aborder ces problématiques. On peut remarquer que l'amélioration des performances des SRAP a permis de rapprocher les approches de SLU et du traitement du langage écrit. En revanche, les particularités des données parlées nécessitent l'utilisation de méthodes robustes dédiées.%qui expliquent la supériorité des approches statistiques et particulièrement des méthodes exploitant l'information thématique latente.




%Cette problématique est devenue un axe de recherche important dans les années 70. Elle est issue
%Le principale obstacle a la SLU est l'imperfection des prédictions produites par les SRAP. En effet la nature spontané de la parole rend la tache de transcription difficile. Dans un dialogue il est fréquent de trouver des hésitations, des reprises, des répétitions, où des phonèmes mal prononcés. Il est donc commun dans un cadre applicatif réel que l'information produite par SRAP soit fortement bruité avec un taux erreurs allant jusqu'à 50\% []. Il est démontré que ces erreurs ont un impact important sur la qualité des systèmes de SLU.
%L'objectif des contributions présentées dans ce manuscrit est d'apporté une solution qui s'appuie sur représentation latent de l'information pour minimiser l'impact de ce bruit important lors d'un processus de SLU.

\section{Problématique}
\label{chap:intro:sec:pblm}
Les orientations de la société Orkis font de la robustesse des méthodes de compréhension et de structuration de documents parlés l'axe principal de cette thèse. En effet, leurs cadres applicatifs impliquent un contrôle très faible sur le type de parole, le vocabulaire employé ainsi que les conditions acoustiques. Même si des solutions sont mises en place pour restreindre \cleaned{ ces variabilités}, les risques que le système automatique rencontre un segment audio, avec une importante quantité d'erreurs de reconnaissance automatique de la parole, sont importants.

L'objectif attendu est de créer une représentation des données, avec lesquelles les performances du système de SLU utilisant les transcriptions automatiques, soient très proches des performances obtenues à partir de transcriptions manuelles.
Pour réaliser cet objectif, nous étudierons deux pistes principales:
\begin{itemize}
    \item  Créer des espaces de projections des données homogènes réduisant l'impact des erreurs.
    \item  \cleaned{Exploiter plusieurs vues d'un même document pour augmenter la robustesse du système en environnement bruité.}
\end{itemize}

Les propositions qui en découlent seront évaluées dans le cadre de la classification thématique de transcriptions de documents audios.

\section{Organisation du manuscrit}
\label{chap:intro:sec:plan}
Dans la Partie \ref{part:talne}, nous présentons les cadres théoriques nécessaires pour aborder les contributions de ces travaux.  Dans un premier temps, les méthodes de représentation des données issues d'informations textuelles ou transcrites sont introduites. Ensuite, les réseaux de neurones artificiels profonds, leurs nombreuses architectures et leurs propriétés respectives sont décrits.
La Partie \ref{part:uni} est dédiée aux propositions à base de représentations latentes neuronales, n'utilisant qu'une seule vue du document pour le traitement de données issues de SRAP. Enfin, la partie \ref{part:multi} détaille les propositions qui utilisent des combinaisons  multivues, pour réduire les effets des erreurs de transcription.



%Reviews have recently been made for spoken conversation analysis~\cite{tur2011spoken}, speech analytics~\cite{melamed2011speech}, topic identification~\cite{lagus-kuusisto:2002:SIGDIAL03,hazen2011topic} and segmentation~\cite{eisenstein2008bayesian,purver2011topic}.
%Some important problems in finding topic dependent segments are the detection of segment boundaries and the modelling of segments overlapping.
%A generative model of lexical cohesion and using cue phrases for selecting samples in a guided search is proposed in~\cite{eisenstein2008bayesian} for segmenting written text. A solution for considering statistical dependence among topic related segments is the semantic associative topic model (SATM) that is built on the notion of associated words in a probabilistic latent semantic analysis (pLSA) framework~\cite{wu2010exploiting}.
%An efficient way to improve the robustness to errors ({\it i.e.} noise) is to map the document in a topic space to abstract its content (from automatic transcription or textual document from Internet), to achieve classification in this latent representation. Numerous unsupervised topic-based approaches have been proposed, and to efficiently represent the document content, such as Latent Dirichlet Allocation (LDA)~\cite{blei2003latent}. However, an LDA-based thematic representation of a document has two main drawbacks: (i) efficiently finding the optimal number of topics and (ii) taking into consideration all information contained in a document: the content itself ({\it i.e.} words), the label ({\it i.e.} class) and the relation between the distribution of words and the labels, considered as a latent relation. Authors in~\cite{morchid2015compact} and~\cite{morchid2014slt} have respectively proposed to overcome, in the case of spoken documents only, these two weaknesses by:
